\documentclass[pdftex]{beamer}

\input{../shared/header}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}

\title{Statistik für Digital Humanities}
\subtitle{Mehrstufige Modelle \& Wachstumsmodelle / Trendanalysen}

\date{02.\ August 2021}
\def\eco{1}

\begin{document}
\include{ecotemplate}


{ % nur auf title slide nur frame number, sonst default
 \setbeamertemplate{footline}[frame number]
 \maketitle
 }


\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
  \tableofcontents
\end{frame}
\fi

\section{Hierarchische Daten}
\begin{frame}{Hierarchische Daten}
Bisher:
\begin{itemize}
    \item flach
    \item 1 Level / Stufe
    \item Gruppeneinteilungen
    \item Gruppen als unabhängig voneinander angenommen
\end{itemize} 
\pause

Jetzt:

\begin{itemize}
    \item Hierarchisch
    \item $>$1 Level / Stufe \textcolor{gray}{Multilevel}
    \item Gruppeneinteilungen $\approx$ Kontextvariablen
    \item Daten innerhalb einer Kontextvariable sind \textbf{verschachtelte Variablen} \textcolor{gray}{nested}
    \item 2-stufig, 3-stufig,\dots
    \item Gruppenabhängigkeiten als Modell
\end{itemize} 
\end{frame}

\subsection{Beispiel}
\begin{frame}{Beispiel}
2-Stufig, verschachtelte Variable unabhängig:
\vspace{1cm}

    \begin{centering}

    \begin{footnotesize}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|r|}\hline
      Schulklasse &A&B&C&D&E&F&\textcolor{gray}{Level 2}\\\hline\hline
      Englishnote &1&3&4&2&3&2&\textcolor{gray}{Stufe 1}\\
      pro Kind &2&3&5&3&4&2&\\
     &3&4&5&1&&5&\\
     &1&&2&2&&3&\\
     &&&3&2&&2&\\

        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{footnotesize}

    \end{centering}
    \begin{itemize}
    \item Klasse A und D unterrichtet von native Speaker
    \item $ \rightarrow$ Noten also abhängig von der Kontextvariable 
    \end{itemize} 

\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
3-Stufig, verschachtelte Variable unabhängig:
\vspace{1cm}

    \begin{centering}

    \begin{footnotesize}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|r|}\hline
      Schule &OBA&OBA&KEM&KEM&STU&STU&\textcolor{gray}{Stufe 3}\\\hline
      Schulklasse &A&B&C&D&E&F&\textcolor{gray}{Stufe 2}\\\hline\hline
      Englishnote &1&3&4&2&3&2&\textcolor{gray}{Level 1}\\
      pro Kind &2&3&5&3&4&2&\\
     &3&4&5&1&&5&\\
     &1&&2&2&&3&\\
     &&&3&2&&2&\\

        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{footnotesize}

    \end{centering}
    \begin{itemize}
    \item 2 Kontextvariablen \textit{Schule} und \textit{Schulklasse}
    
    \end{itemize} 

\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel}
3-Stufig, verschachtelte Variable abhängig: \textcolor{gray}{Messwiederholung}
\vspace{1cm}

    \begin{centering}

    \begin{footnotesize}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|r|}\hline
      Schulklasse &A&A&B&B&C&C&\textcolor{gray}{Stufe 3}\\\hline
      Kind &1&2&3&4&5&6&\textcolor{gray}{Level 2}\\\hline\hline
      Englishnote &1&3&4&2&3&2&\textcolor{gray}{Level 1}\\
      fortlaufend &2&3&5&3&4&2&\\
                  &3&4&5&1&&5&\\
                  &1&&2&2&&3&\\
                  &&&3&2&&2&\\
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{footnotesize}

    \end{centering}
    \begin{itemize}
    \item Noten fortlaufend im Jahr pro Kind als abhängige Variable
    \begin{itemize}
        \item Motivation, Lehrbias,\dots
    \end{itemize}
    \item Beachte, dass sich nur die Beschreibung geändert hat
    \item mit \textit{Schule} ergibt sich Level 4
    
    \end{itemize} 
\end{frame}

\subsection{Gruppen vs. Hierarchie}

\begin{frame}{Gruppen vs. Hierarchie}
Warum Hierarchie nicht als Gruppenzuordnung verstehen wie bisher?

\pause

    \begin{itemize}
    \item \underline{Mehr}-stufig
    \item Abhängige Einteilungen
    \item Je stärker \textbf{Intraklassen-Korrelation (ICC)}, desto eher Hierarchie

    \end{itemize} 
    
    Beispiel Arachnophobie \textcolor{gray}{Siehe t-Test}
    
        \begin{centering}
        Gruppen vs. Hierarchie
        
        \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
            Proband & Gruppe & Angst\\\hline\hline
            1 & Real&30\\\hline
            2 & Real&35\\\hline
            3 & Real&45\\\hline
            4 & Bild&40\\\hline
            5 & Bild&35\\\hline
            6 & Bild&50\\\hline
            \hline\hline
        \end{tabular}
        vs.
        \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
            Proband & Herkunft & Angst\\\hline\hline
            1 & Dorf A&30\\\hline
            2 & Dorf A&35\\\hline
            3 & Stadt B&45\\\hline
            4 & Stadt C&40\\\hline
            5 & Dorf D&35\\\hline
            6 & Stadt E&50\\\hline
            \hline\hline
        \end{tabular}
        
    \end{centering}
    
    \pause
    Die Abhängigkeit selbst ist bei Hierachien Teil des Modells.
    
\end{frame}

\begin{frame}{Intraklassen-Korrelation (ICC)}
\begin{itemize}
    \item Anteil der Variation, die durch Klasse erklärt wird
    \item Variation in den Klassen vs. Variation zwischen den Klassen
    \item Korrelationswert $-1 \dots 1$
    \item hoher $\pm$ ICC $\rightarrow$:
    \begin{itemize}
    \item Variation in Klassen gering
    \item Variation zwischen Klassen hoch
    \item $\rightarrow$Kontextvariable hat hohen Einfluss
    \item $\rightarrow$Hierarchie
    \end{itemize}
\end{itemize}
(komplexe) Berechnung Siehe \zitat{Field, A.P.}{2005}{Intraclass Correlation} (Moodle) 
\end{frame}
\section{Mehrstufige Modelle}
 \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi

\subsection{Vorteile Mehrstufiger Modelle}

\begin{frame}{Vorteile Mehrstufiger Modelle}
\underline{Potentielle} Lösung für folgende Probleme:
\begin{itemize}
    \item Heterogene Anstiege der Regressionslinien \textcolor{gray}{Siehe ANCOVA}
    \item Problematische Abhängigkeit der Messwerte (je nach Anwendung) bezogen auf höherstufige Variablen
    \item Fehlende Werte, die besonders bei abhängigen Designs teure Reparaturen (Löschungen) erfordern
    \begin{itemize}
        \item Aber $R$ mitteilen (bspw. na.action=na.exclude)
    \end{itemize}
    
\end{itemize}
\end{frame}



\subsection{Das Mehrstufige Modell}


\begin{frame}{Beispieldaten}

Beispiel Kosmetische Chirurgie

\begin{itemize}
    \item Post\_QoL $\rightarrow$ Outcomevariable, Quality of Life nach Operation
    \item Base\_QoL $\rightarrow$ Adjustierungsvariable, Quality of Life vor Operation
    \item Surgery $\rightarrow$ 1 = fertig, 0 = Warteliste (Kontrollgruppe)
    \item Clinic $\rightarrow$ Besuchte Klinik 
    \item Age $\rightarrow$ Alter
    \item BDI $\rightarrow$ Beck Depression Inventory
    \item Reason $\rightarrow$ 1 = Körperlich, 0 = Kosmetisch
    \item Reason\_Text $\rightarrow$ Begründung als Text
    \item Gender $\rightarrow$ 1 = Mann, 0 = Frau 
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item \textit{Clinic} als Kontextvariable zu jeder Person
    \item Jeweilige Messwerte für jede Person
\end{itemize}
Daten Siehe Moodle
\end{frame}

\begin{frame}{Feste vs. Zufällige Koeffizienten}

Feste Koeffizienten \textcolor{gray}{fixed}
\begin{itemize}
    \item $\hat{Y} = (b_0 + b_1*X_1)$
    \item Schnittpunkt und Koeffizienten konstant
\end{itemize}

Zufällige Koeffizienten
\begin{itemize}
    \item $\hat{Y} = ((b_0+u_0) + (b_1+u_1)*X_1)$
    \item Schnittpunkt und Koeffizienten variabel
    \item $u_i$ ist die Variabilität des Koeffizienten $i$
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Zufälliger Anstieg und zufälliger Schnittpunkt}
Jede der Linien entspricht jetzt einem Kontext (Klinik)
\vspace{1cm}

    \begin{columns}
   \begin{column}{0.3\textwidth} 
        Fester Anstieg, Zufälliger Schnittpkt\\
        \includegraphics[width=1\textwidth]{Vorlesung/img/v07_differentintersect.png}
        
        $\hat{Y} = ((b_0+u_0) + b_1*X_1)$
    \end{column}
   \begin{column}{0.3\textwidth} 
        Zufälliger Anstieg, Fester Schnittpkt\\
        \includegraphics[width=1\textwidth]{Vorlesung/img/v07_differentgradient.png}
        
        $\hat{Y} = (b_0 + (b_1+u_1)*X_1)$
    \end{column}
   \begin{column}{0.3\textwidth} 
        Zufälliger Anstieg, Zufälliger Schnittpkt\\
        \includegraphics[width=1\textwidth]{Vorlesung/img/v16_randomslope_randomintercept.png}
        
        $\hat{Y} = ((b_0+u_0) + (b_1+u_1)*X_1)$
    \end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{Das Mehrstufige Modell}

\begin{itemize}
    \item Wir starten mit einem einfachen linearen Modell\\
    $Post\_QoL_{i} = b_0 + b_1*Surgery_{i} + e_i$
    
    $Post\_QoL_{Sam} = b_0 + b_1*Surgery_{Sam}$
    
        \pause

    \item \textit{Clinic} als Kontext, Zufälliger Schnittpunkt
    $Post\_QoL_{i} = b_{0,j} + b_1*Surgery_{i,j} + e_{i,j}$
    
    $b_{0,j} = b_0 + u_{0,j}$
    
    \pause
    $Post\_QoL_{Sam} = b_{0,Clinic7} + b_1*Surgery_{Sam,Clinic7}$
    
    $b_{0,Clinic7} = b_0 + u_{0,Clinic7}$
    
    \pause
    
    \item Zufälliger Anstieg
    $Post\_QoL_{Sam} = b_{0,Clinic7} + b_{1,Clinic7}*Surgery_{Sam,Clinic7}$
    
    $b_{0,Clinic7} = b_0 + u_{0,Clinic7}$ 
    $b_{1,Clinic7} = b_1 + u_{1,Clinic7}$

    \pause

    \item Mehr Prädiktoren
    
    $Post\_QoL_{Sam} = b_{0,Clinic7} + b_{1,Clinic7}*Surgery_{Sam,Clinic7} + b_{2}*Base\_QoL_{Sam,Clinic7}$
    
    $b_{0,Clinic7} = b_0 + u_{0,Clinic7}$ 
    $b_{1,Clinic7} = b_1 + u_{1,Clinic7}$


\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Das Mehrstufige Modell}

\begin{itemize}
    \item Wir haben ein mehrstufiges Modell
    
    $Post\_QoL_{Sam} = b_{0,Clinic7} + b_{1,Clinic7}*Surgery_{Sam,Clinic7} + b_{2}*Base\_QoL_{Sam,Clinic7}$
    
    $b_{0,Clinic7} = b_0 + u_{0,Clinic7}$ 
    $b_{1,Clinic7} = b_1 + u_{1,Clinic7}$
    
    $Post\_QoL_{Sam} = (b_0 + u_{0,Clinic7}) + (b_1 + u_{1,Clinic7})*Surgery_{Sam,Clinic7} + b_{2}*Base\_QoL_{Sam,Clinic7}$


\pause

\item \textit{Clinic} = Kontext \& Zufälliger Schnittpunkt
\item \textit{Surgery} = Zufälliger Koeffizient
\item \textit{Base\_QoL} = Fester Koeffizient

\end{itemize}

Im Grunde fügen wir wie bei multipler Regression Parameter hinzu und entscheiden bei jedem, ob dieser fest oder zufällig sein soll.
\end{frame}

\subsection{Fitness}
\begin{frame}{Fitness}
    $-2LL = -2 * LogLikelihood$
    \begin{itemize}
        \item Je kleiner, desto besser
        \item $\chi^2$-Verteilung
    \end{itemize}
    Akaike Information Criterion (AIC)
    \begin{itemize}
        \item Beachtet Parsimony
        \item Je kleiner, desto besser
    \end{itemize}
    
    Schwarz's Bayesian Criterion (BIC)
    \begin{itemize}
        \item Konservativer als AIC
        \item Wichtiger bei großen Stichproben und wenigen Prädiktoren
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Auswahl zufälliger Koeffizienten}

    \begin{itemize}
        \item Start: Alle Koeffizienten fest
        \item Randomisiere passenden Koeffizient
        \item Teste auf Änderung\\
        $\chi^2_{change} = (-2LL_{old}) - (-2LL_{new})$
        
        $df_{change} = Anzahl~Parameter_{old} - Anzahl~Parameter_{new}$
    \end{itemize}
    
    Wichtig: Uneingschränkte Maximum Likelihood nutzen und alle Effekte in \textit{new} müssen auch in \textit{old} sein

\zitat{Raudenbush,S.W. \& Byrk, A.S.}{2002}{Hierarchical linear models}
\zitat{Twisk. J.W.R.}{2006}{Applied multilevel analysis}
\end{frame}

\subsection{Varianz-Kovarianz-Struktur}
\begin{frame}{Varianz-Kovarianz-Struktur}

    \begin{itemize}
        \item Angabe nötig für $R$ bei Messwiederholung und bei zufälligen Effekten
        \item \textcolor{gray}{Laut Rücksprache mit Andy Field eher \textit{überlegenswert} als \textit{nötig}}
        \item = Form der Varianz-Kovarianz Matrix
        \item Diagonal = Varianz \textcolor{gray}{In \textit{Clinic}}
        \item Off-Diagonal = Kovarianz \textcolor{gray}{Zwischen \textit{Clinic}}
        \item In der Praxis einfach alle berechnen und besten Fit wählen
    \end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{Typen von Varianz-Kovarianz-Strukturen}

    \begin{columns}
        \begin{column}{0.5\textwidth}
        Varianzkomponenten
        
        \begin{tabular}{|c||c|c|c|c|}\hline
            &C 1 & C 2 & C 3&C 4\\\hline\hline
            C 1 & 1&0&0&0\\\hline
            C 2 & 0&1&0&0\\\hline
            C 3 & 0&0&1&0\\\hline
            C 4 & 0&0&0&1\\\hline
        \end{tabular}
        \end{column}
        \begin{column}{0.5\textwidth}
        Diagonal
        
        \begin{tabular}{|c||c|c|c|c|}\hline
            &C 1 & C 2 & C 3&C 4\\\hline\hline
            C 1 & $s^2_1$&0&0&0\\\hline
            C 2 & 0&$s^2_2$&0&0\\\hline
            C 3 & 0&0&$s^2_3$&0\\\hline
            C 4 & 0&0&0&$s^2_4$\\\hline
        \end{tabular}
        \end{column}
    \end{columns}
    
    \vspace{1cm}
    
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.5\textwidth}
        Autoregressive Struktur (Rang 1)
        
        \begin{tabular}{|c||c|c|c|c|}\hline
            &C 1 & C 2 & C 3&C 4\\\hline\hline
            C 1 & 1&$p$&$p^2$&$p^3$\\\hline
            C 2 & $p^3$&1&$p$&$p^2$\\\hline
            C 3 & $p^2$&$p^3$&1&$p$\\\hline
            C 4 & $p$&$p^2$&$p^3$&1\\\hline
        \end{tabular}
        
        Kovarianz nimmt ab
        \end{column}
        \begin{column}{0.5\textwidth}
        Unstrukturiert
        
                \begin{tabular}{|c||c|c|c|c|}\hline
            &C 1 & C 2 & C 3&C 4\\\hline\hline
            C 1 & $s^2_1$&$s_{2,1}$&$s_{3,1}$&$s_{4,1}$\\\hline
            C 2 & $s_{1,2}$&$s^2_2$&$s_{2,3}$&$s_{2,4}$\\\hline
            C 3 & $s_{3,1}$&$s_{3,2}$&$s^2_3$&$s_{3,4}$\\\hline
            C 4 & $s_{4,1}$&$s_{4,2}$&$s_{4,3}$&$s^2_4$\\\hline
        \end{tabular}
   
        Kein Muster
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Voraussetzungen}
\begin{frame}{Annahmen}

    \begin{itemize}
        \item Annahmen der linearen Regression sollten gelten
        \item Unabhängigkeit muss nicht gelten für hochstufigen Variablen
        \item Normalverteilung der randomisierten Koeffizienten über das gesamte Modell
        \item Multikollinearität problematisch bei Interstufen-Interaktionen, aber lösbar durch Zentrierung
        \zitat{Kreft,I.G.G. \& de Leeuw, J.}{1998}{Introducing multilevel modelling}
    \end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{Stichprobengröße}
        \zitat{Kreft,I.G.G. \& de Leeuw, J.}{1998}{Introducing multilevel modelling}

    \begin{itemize}
        \item Je mehr, desto besser
        \item Bei Interklassen-Interaktionen mindestens 20 Kontexte (Klassen) und ''nicht zu kleine Gruppengrößen''
    \end{itemize}
    
\zitat{Twisk. J.W.R.}{2006}{Applied multilevel analysis}
    \begin{itemize}
        \item Standardstichprobengrößen können gelten wenn korrigiert um Multilevel-Aspekte
        \item 2 vorgeschlagene Korrekturen resultieren in stark unterschiedlichen Werten
    \end{itemize}
    
    \pause
    \dots Die Experten sind sich uneinig
\end{frame}

\subsection{Zentrierung}
\begin{frame}{Zentrierung von Variablen}

    \begin{itemize}
        \item Transformation von Variablen zu Abweichung von (beliebigen) Fixpunkt
        \item Zentrierung um 0: Von jedem Wert Mittelwert abziehen \textcolor{gray}{Siehe z-Score)}
        \item Grand-Mean Zentrierung oder Gruppen-Mean Zentrierung
    \end{itemize}
    
    \pause
    
    Bei Mehrstufigen Modellen:
    \begin{itemize}
        \item Nur auf Level 1
        \item Sinnvoll wenn 0-Punkt sinnlos (Herzschlagrate)
        \item Ändert Schnittpunkt der Linie zum Durchschnittswert 
    \end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{Zentrierung von Variablen}

    \begin{itemize}
        \item Tendenziell stabiler, Vorhersagen sind unabhängig

        \item Grand-Mean Zentrierung 
        \begin{itemize}
            \item vorhergesagte Werte, Fitness und Residuen bleiben
            \item Koeffizienten ändern sich, aber sind zu vorher transformierbar
            \item Modell bleibt gleich, Interpretation ändert sich
        \end{itemize}
        \item Gruppen-Mean Zentrierung ändert Modell komplett, dann sollten Gruppenmittelwerte als Level 2 Variablen hinzugefügt werden, falls das nicht Untersuchungsgegenstand ist
    \end{itemize}

        \zitat{Kreft,I.G.G. \& de Leeuw, J.}{1998}{Introducing multilevel modelling}
\zitat{Kreft,I.G.G.  \& de Aiken,L.S.}{1995}{The effect of different forms of centering in hierarchical linear models}

\end{frame}

    
\begin{frame}{Zentrierung von Variablen}

Auswahl von Forschung abhängig\\
Guidelines nach \zitat{Enders, C.K. \& Tofighi,D.}{2007}{Centering predictor variables in cross-sectional multilevel models: A new look on an old issue}:
\begin{itemize}
        \item Gruppenmittelwert bei Untersuchung von Level 1 Variablen (\textit{Surgery} $\rightarrow$ \textit{Post\_QoL})
        \item Grand Mean bei Untersuchung von Level 2 Variablen mit Kontrolle der Level 1 Kovariaten (\textit{Clinic} $\rightarrow$ \textit{Post\_QoL} unter Kontrolle von \textit{Surgery})
        \item Beide bei Untersuchung von Differentialeinfluss zwischen Level 1 und 2 (\textit{Clinic} $\rightarrow$ \textit{Post\_QoL} verschieden von \textit{Surgery})
        \item Gruppenmittelwert bei Untersuchung von Interklassen-Interaktionen (\textit{Clinic} x \textit{Surgery} $\rightarrow$ \textit{Post\_QoL})
    \end{itemize}
\end{frame}



\subsection{Mehrstufige Modelle in R}
\begin{frame}[fragile]{Mehrstufige Modelle in R}
Datenexploration
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
library(ggplot2)

surgeryData = read.delim("Cosmetic Surgery.dat",  header = TRUE)
pgrid <- ggplot(surgeryData, aes(Base_QoL, Post_QoL))
pgrid + geom_point(aes(colour = Surgery_Text)) 
    + geom_smooth(aes(colour = Surgery_Text),method = "lm", se = F) 
    + facet_wrap(~Clinic, ncol = 5) 
    + labs(x = "Quality of Life (Pre Surgery, Baseline)"
    , y = "Quality of Life (After Surgery)")
    + ggtitle("Quality of Life Pre-Post Surgery at 10 Clinics")


\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Mehrstufige Modelle in R}
Datenexploration
 
\begin{centering}

    \includegraphics[width=1\textwidth]{Vorlesung/img/v16_multi_R_exploration.png}

\end{centering}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Mehrstufige Modelle in R}
Sinnhaftigkeit von Mehrstufigem Modell bestimmen
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
library(nlme)

# Baseline Modell, Abschätzung über Schnittpunkt, Beachte method = "ML" 
interceptOnly <-gls(Post_QoL~1, data = surgeryData, method = "ML")
# Ablesen von AIC (2017.104) und BIC (2024.365)
summary(interceptOnly) 

# Clinic als zufälliger Effekt, Abschätzung über Schnittpunkt pro Klinik
randomInterceptOnly <-lme(Post_QoL~1, data = surgeryData, random = ~1|Clinic, 
    method = "ML")
# Ablesen von AIC (1911.473) und BIC (1922.334)
summary(randomInterceptOnly) 

# -2LL für Signifikanztest
logLik(interceptOnly)*-2
>'log Lik.' 2013.124 (df=2)
logLik(randomInterceptOnly)*-2
>'log Lik.' 1905.473 (df=3)
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Mehrstufige Modelle in R}
Wir stellen fest:
\begin{itemize}
    \item AIC und BIC zeigen Verbesserung des Modellfits
    \item $\chi^2_{change} = 2013.124 - 1905.473 = 107.65, df=3-2=1$

$\chi^2 Tabelle \rightarrow 3.84 (p=0.05), 6.63 (p=0.01) \rightarrow$ Verbesserung sehr signifikant
\end{itemize}

\pause 
Mehrstufiges Modell sinnvoll

Aktuelles Modell: $Post\_QoL_{i,j} = (b_0+u_0) + e_{i,j}$

\pause
Jetzt bauen wir     

$Post\_QoL_{i,j} = (b_0+u_0) + (b_1+u_1)*Surgery_{i,j} + b_{2}*Base\_QoL_{i,j} + e_{i,j}$



\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Mehrstufige Modelle in R}
Prädiktoren hinzufügen

\textit{Surgery}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
randomInterceptSurgery <-lme(Post_QoL~Surgery, data = surgeryData, 
    random = ~1|Clinic, method = "ML")
summary(randomInterceptSurgery) # Ablesen von AIC (1910.137) und BIC (1924.619)

\end{Verbatim}

\pause

\textit{Base\_QoL}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
randomInterceptSurgeryQoL <-lme(Post_QoL~Surgery + Base_QoL, data = surgeryData
    , random = ~1|Clinic, method = "ML")
summary(randomInterceptSurgeryQoL) # Ablesen von AIC (1847.490) und BIC (1865.592)

\end{Verbatim}

\pause

Signifikanztest der Änderung
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
anova(randomInterceptOnly, randomInterceptSurgery, randomInterceptSurgeryQoL)

\end{Verbatim}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Mehrstufige Modelle in R}
Prädiktoren hinzufügen

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
                          Model df      AIC      BIC    logLik   Test  L.Ratio
randomInterceptOnly           1  3 1911.473 1922.334 -952.7364                
randomInterceptSurgery        2  4 1910.137 1924.619 -951.0686 1 vs 2  3.33564
randomInterceptSurgeryQoL     3  5 1847.490 1865.592 -918.7450 2 vs 3 64.64721
                          p-value
randomInterceptOnly              
randomInterceptSurgery     0.0678
randomInterceptSurgeryQoL  <.0001
\end{Verbatim}

\pause 

Wir stellen fest:
\begin{itemize}
    \item Hinzufügen von \textit{Surgery} hatte keinen signifikanten Effekt
    \item Hinzufügen von \textit{Surgery} und \textit{Base\_QoL} hatte signifikanten Effekt
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Mehrstufige Modelle in R}
\textit{Surgery} randomisieren

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
addRandomSlope<-lme(Post_QoL~Surgery + Base_QoL, data = surgeryData
    , random = ~Surgery|Clinic, method = "ML")
anova(randomInterceptSurgeryQoL,addRandomSlope)

                          Model df      AIC      BIC    logLik   Test  L.Ratio
randomInterceptSurgeryQoL     1  5 1847.490 1865.592 -918.7450                
addRandomSlope                2  7 1812.624 1837.966 -899.3119 1 vs 2 38.86626
                          p-value
randomInterceptSurgeryQoL        
addRandomSlope             <.0001
\end{Verbatim}

\pause

Wir stellen fest:
\begin{itemize}
    \item Randomisieren von \textit{Surgery} zeigt signifikante Verbesserung
    \item Der Zusammenhang zwischen \textit{Surgery} und \textit{Post\_QoL} unter kontrolliertem \textit{Base\_QoL} ist sehr unterschiedlich pro \textit{Clinic}
\end{itemize}

\pause 
Jetzt bauen wir     

$Post\_QoL_{i} = (b_0+u_0) + (b_1+u_1)*Surgery_{i,j} + b_{2}*Base\_QoL_{i,j} + b_{3} * Reason_{i,j} + b_4* Reason_{i,j} x Surgery_{i,j} + e_{i,j}$


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Mehrstufige Modelle in R}
Interaktion \textit{Reason} x \textit{Surgery}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
addReason<-lme(Post_QoL~Surgery + Base_QoL + Reason, data = surgeryData, 
    random = ~Surgery|Clinic, method = "ML")
addReason<-update(addRandomSlope, .~. + Reason)

addReasonxSurgery<-lme(Post_QoL~Surgery + Base_QoL + Reason + Reason:Surgery, 
    data = surgeryData, random = ~Surgery|Clinic, method = "ML")

anova(addRandomSlope, addReason, addReasonxSurgery)

               Model df      AIC      BIC    logLik   Test  L.Ratio p-value
addRandomSlope     1  7 1812.624 1837.966 -899.3119                        
addReason          2  8 1810.825 1839.788 -897.4124 1 vs 2 3.798961  0.0513
addReasonxSurgery  3  9 1807.045 1839.629 -894.5226 2 vs 3 5.779555  0.0162
\end{Verbatim}

\pause

Wir stellen fest:
\begin{itemize}
    \item Hinzufügen von \textit{Reason} bringt knapp keine signifikante Verbesserung bei $p=0.05$
    \item Hinzufügen von \textit{\textit{Reason} x \textit{Surgery}} bringt signifikante Verbesserung bei $p=0.05$
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Mehrstufige Modelle in R}
Modellanalyse

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
summary(addReasonxSurgery)

...
Fixed effects: Post_QoL ~ Surgery + Base_QoL + Reason + Reason:Surgery 
                  Value Std.Error  DF   t-value p-value
(Intercept)    42.51781  3.875317 262 10.971441  0.0000
Surgery        -3.18768  2.185367 262 -1.458646  0.1459
Base_QoL        0.30536  0.053125 262  5.747835  0.0000
Reason         -3.51515  1.140934 262 -3.080939  0.0023
Surgery:Reason  4.22129  1.700269 262  2.482718  0.0137
 Correlation: 
...
Standardized Within-Group Residuals:
...
\end{Verbatim}

\pause

Wir stellen fest:
\begin{itemize}
    \item \textit{Surgery} sagt \textit{Post\_QoL} nicht signifikant voraus
    \item \textit{Base\_QoL},\textit{Reason},\textit{Surgery:Reason} sagen \textit{Post\_QoL} signifikant voraus
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Mehrstufige Modelle in R}
Interpretation

\textit{Reason}
\begin{itemize}
    \item 1 = Gesundheitlich, 0 = Kosmetisch, t=-3.080939
    \item \textit{Post\_QoL} sinkt mit Erhöhung von 0 auf 1
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Mehrstufige Modelle in R}
Interpretation

\textit{Reason} unter Beachtung der Kontrollgruppe
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
physicalSubset<- surgeryData$Reason==1 
cosmeticSubset<-surgeryData$Reason==0
physicalModel<-lme(Post_QoL~Surgery + Base_QoL, data = surgeryData, 
    random = ~Surgery|Clinic, subset= physicalSubset, method = "ML")
cosmeticModel<-lme(Post_QoL~Surgery + Base_QoL, data = surgeryData, 
    random = ~Surgery|Clinic, subset= cosmeticSubset, method = "ML")

summary(physicalModel)
...
b=1.20,t=0.57,p=0.57

summary(cosmeticModel)
...
b=-4.31,t=-1.89,p=0.06

\end{Verbatim}

Verglichen mit Kontrollgruppe
\begin{itemize}
    \item Verschlechterung der Lebensfreude bei kosmetischen Gründen
    \item Verbesserung der Lebensfreude bei körperlichen Gründen
    \item Keins von beiden hat signifikante Vorhersagekraft
\end{itemize}

\end{frame}

\section{Anwendungsfall Wachstumsmodelle}
 \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
\subsection{Was?}


\begin{frame}{Wachstumsmodelle}

\begin{centering}

    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Vorlesung/img/v16_growth_illu.png}

\end{centering}

Exponentielle Verläufe: \textcolor{gray}{Im Lehrbuch Polynomiell(?)} 

\textcolor{blue}{0} = $x^+$ First Order / Linear\\
\textcolor{red}{$*$} = $x^2$ Second Order / Quadratisch \\
\textcolor{black}{$+$} = $x^3$ Third Order / Kubisch\\

\end{frame}

\begin{frame}{Wachstumsmodelle}

Polynomielle Verläufe:

\begin{centering}

    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Vorlesung/img/v16_polynomialtrends.png}

\end{centering}

\end{frame}

\begin{frame}{Wachstumsmodelle}
Wir betrachten also Wachstum über Zeit

\begin{itemize}
    \item Potenz maximal $Zeitpunkte - 1$
    \begin{itemize}
        \item 3 Zeitpunkte $\rightarrow$ maximal $x^2$
    \end{itemize}
    \item \textit{Zeit} als Prädiktorvariable in Mehrstufigem Modell
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Wachstumsmodelle in R}
\begin{frame}{Frame Title}
    Achtung:
    Im Lehrbuch ist das Skript buggy. Mehr Infos dazu hier:
    \url{https://de.coredump.biz/questions/41240174/error-using-nlme-malformed-factor}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Wachstumsmodelle in R}
Datenexploration (Datensatz Siehe Moodle)

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
satisfactionData = read.delim("Honeymoon Period.dat",  header = TRUE)

restructuredData<-melt(satisfactionData, id = c("Person", "Gender"), 
    measured = c("Satisfaction_Base", "Satisfaction_6_Months", 
    "Satisfaction_12_Months", "Satisfaction_18_Months"))
names(restructuredData)<-c("Person", "Gender", "Time", "Life_Satisfaction")
# Bugfix
restructuredData$Time.Numeric <- with(restructuredData, 
    ifelse(Time == "Satisfaction_Base", 0, 
        ifelse(Time == "Satisfaction_6_Months", 1,
            ifelse(Time == "Satisfaction_12_Months", 2,
                ifelse(Time == "Satisfaction_18_Months", 3, NA)))))
\end{Verbatim}
\begin{centering}
    
    \begin{footnotesize}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
      Person &Gender&Time&Life\_Satisfaction\\\hline\hline
      1 &0&Satisfaction\_Base&6\\\hline
      \dots &\dots&\dots&\dots\\\hline
      123 &0&Satisfaction\_Base&5\\\hline
      
        1 &0&Satisfaction\_6\_Months&6\\\hline
      \dots &\dots&\dots&\dots\\\hline
      123 &0&Satisfaction\_6\_Months&6\\\hline
      \dots &\dots&Satisfaction\_12\_Months&\dots\\\hline
      \dots &\dots&Satisfaction\_18\_Months&\dots\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{footnotesize}

\end{centering}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Wachstumsmodelle in R}
Modellierung und Fitnessbewertung

Beachte, dass wir Fehlwerte haben
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
intercept <-gls(Life_Satisfaction~1, data = restructuredData, method = "ML"
    , na.action = na.exclude)
randomIntercept <-lme(Life_Satisfaction ~1, data = restructuredData
    , random = ~1|Person, method = "ML",  na.action = na.exclude
    , control = list(opt="optim"))   # Alternative Schätzungsmethode 
                                     # Wenn Modell nicht konvergiert
                                     # kann opt und maxIter helfen 
anova(intercept, randomIntercept)

                Model df      AIC      BIC     logLik   Test  L.Ratio p-value
intercept           1  2 2064.053 2072.217 -1030.0263                        
randomIntercept     2  3 1991.396 2003.642  -992.6978 1 vs 2 74.65704  <.0001

\end{Verbatim}

\pause
Signifikante Verbesserung durch Randomisierung des Schnittpunktes nach \textit{Person}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Wachstumsmodelle in R}
Hinzufügen von Zeit

Beachte, dass wir Fehlwerte haben
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 

#Zeit als fester Effekt
timeRI <- lme(Life_Satisfaction ~ Time.Numeric, data = restructuredData, 
    random = ~1|Person, 
    method = "ML", na.action = na.exclude, control = list(opt = "optim"))

#Zeit als zufälliger/veränderlicher Effekt
timeRS <- lme(Life_Satisfaction ~ Time.Numeric, data = restructuredData, 
    random = ~Time.Numeric|Person, 
    method = "ML", na.action = na.exclude, control = list(opt = "optim"))

\end{Verbatim}
\textit{timeRS} variiert jetzt nach Zeit pro Person, der Effekt von \textit{time} variiert also pro \textit{Person}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Wachstumsmodelle in R}
Messwiederholung $\rightarrow$ Kovarianz-Struktur festlegen
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 

ARModel <- update(timeRS, correlation = corAR1(0, form = ~Time.Numeric|Person))
#An dieser Stelle kracht es im Lehrbuchskript 
\end{Verbatim}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Wachstumsmodelle in R}
Modelle analysieren

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 

anova(intercept, randomIntercept, timeRI, timeRS, ARModel)
summary(ARModel)

                Model df      AIC      BIC     logLik   Test   L.Ratio p-value
intercept           1  2 2064.053 2072.217 -1030.0263                         
randomIntercept     2  3 1991.396 2003.642  -992.6978 1 vs 2  74.65704  <.0001
timeRI              3  4 1871.728 1888.057  -931.8642 2 vs 3 121.66714  <.0001
timeRS              4  6 1874.626 1899.120  -931.3131 3 vs 4   1.10224  0.5763
ARModel             5  7 1872.891 1901.466  -929.4453 4 vs 5   3.73564  0.0533

\end{Verbatim}
\pause
Wir stellen fest
\begin{itemize}
    \item Zufälliger Schnittpunkt und \textit{Time} verbesserten das Modell
    \item Zufällige \textit{Time} verbessert das Modell nicht weiter
    \item Hinzufügen der Varianz-Kovarianz Struktur brachte knapp keine signifikante Verbesserung
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Wachstumsmodelle in R}
Modelle analysieren

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 

...
Fixed effects: Life_Satisfaction ~ Time.Numeric 
                 Value  Std.Error  DF   t-value p-value
(Intercept)   7.131470 0.21260192 322  33.54377       0
Time.Numeric -0.870087 0.07929275 322 -10.97310       0
...
\end{Verbatim}
\pause
Wir stellen fest
\begin{itemize}
    \item Zeit hat hochsignifikanten Einfluss (negativen) EInfluss auf die Lebensfreude verliebter Menschen
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Wachstumsmodelle in R}
Test auf polynomiale Trends
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
timeQuadratic<-update(ARModel, .~. + I(Time.Numeric^2))
timeCubic <-update(timeQuadratic, .~. + I(Time.Numeric^3))
anova(ARModel, timeQuadratic, timeCubic)

              Model df      AIC      BIC    logLik   Test  L.Ratio p-value
ARModel           1  7 1872.891 1901.466 -929.4453                        
timeQuadratic     2  8 1817.544 1850.202 -900.7720 1 vs 2 57.34661  <.0001
timeCubic         3  9 1816.161 1852.901 -899.0808 2 vs 3  3.38245  0.0659

\end{Verbatim}
\pause
Wir stellen fest
\begin{itemize}
    \item Das Hinzufügen von quadratischem Trend verbessert das Modell, die Daten verlaufen also tendenziell quadratisch polynomial
    \item Das Hinzufügen von kubischem Trend verbessert das Modell nicht
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Wachstumsmodelle in R}
Quadratischer Trend in den Daten
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
plot(ARModel, Life_Satisfaction ~ Time.Numeric)
\end{Verbatim}

\begin{centering}

    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Vorlesung/img/v16_trend.png}

\end{centering}

\end{frame}

\begin{frame}{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
    \item Hierarchische Daten vs. Gruppen
    \item Mehrstufige Modelle
    \begin{itemize}
        \item Lineare Modelle mit variablen Schnittpunkt und Koeffizienten
        \item Besser bei störenden Abhängigkeiten
        \item Lösung bei Fehlwerten und heterogenen Regressionslinien
        \item Fitness mittels AIC, BIC und $\chi^2_{change}$
        \item Varianz-Kovarianzstruktur
        \item Zentrierung
    \end{itemize}
    \item Wachstumsmodelle / Zeittrends
    \begin{itemize}
        \item Polynomielles \& Exponentielles Wachstum
        \item Zeitverlauf modelliert als mehrstufigem Modell
    \end{itemize}
\end{itemize}



\end{frame}

\if\eco0
 \begin{frame}{}
 \begin{center}
 ''If you feel like you now understand them, then you're wrong''$_{Andy Field}$
  \end{center}

\end{frame}

\fi

\end{document}
